貿戰凶多吉少 中共自信何來？

貿戰凶多吉少 中共自信何來？
（自由撰稿人 許驥）

中國今年7月的一些最新經濟數據，值得我們密切關注。騰訊網刊登了一篇題為〈中下層確實沒錢了，消費枯竭？〉的文章，點破當下中國最大的危機。簡言之，過去10年，中國舉國上下不做實業，只顧炒樓，經濟轉型無力的後果終於在2018年第二季度，隨着特朗普發動貿易戰而集中爆發出來。

改革開放40年，一代中國人，恰如陳冠中在《我這一代香港人》中所描寫的香港人一般，趕上經濟起飛、機遇處處的歷史高潮。然而40年過去，中國內地的近況如何？2018年或是一個歷史分水嶺。

5月，內地社會消費品零售總額增速只有8.5%，不僅遠遠低於預期，而且也創下自2003年5月以來的15年最低。社會消費品增速創下15年新低，意味着整個社會的消費能力正在嚴重萎縮──內地消費已經拉響警報。

有心人立刻會問：中國經濟不是一直叫好嗎？何以看似危機四伏？中國之所以陷入窘境，答案居然與香港的病灶如出一轍：房地產。

以前人們通常只關注中國的GDP，而很少留意一個概念叫「居民槓桿率」。何謂「居民槓桿率」？居民槓桿率體現的是居民的債務負擔和償債能力──槓桿率越高，負擔越重，償還壓力越大，也越容易出現金融風險。中國居民槓桿率從2008年時的18%，攀升到2018年一季度的50%。短短十年，翻了兩倍。

地產泡沫鎖住國民財富

其實中國經濟早在2008年就遇上危機。只是2008年全球金融海嘯，中國為了暫避一劫，政府發了所謂4萬億資金刺激內需。但人之常情，疾病並不會因為盲目退燒而消除，只不過是延緩了病情，而極有可能導致病況加劇。

過去10年，中國為了維持GDP虛高，中央給地方施壓，地方政府無奈，大量賣地以補貼財政。賣地導致房地產泡沫加劇，各地出現鬼城，新樓空置，房地產商隨後大量破產、跑路。無人蓋樓，於是政府開始用各種怪招（例如鼓勵上車或濫發戶口）「去庫存」。大量年輕人加入「買樓大軍」，銀行放貸寬鬆。各地皆出現以居民加槓桿，緩解地方政府債務和房地產企業債務危機。

政府為了「去庫存」，提出了「六個錢包」的荒誕理論。意思是，那些靠個人能力買不起樓的年輕人，應該通過夫妻雙方、丈夫父母、妻子父母六個人的積蓄合力買樓。

可想而知，那些「六個錢包」湊首期的購房群體，消費擠壓效應更加明顯──掏空祖孫三代的積蓄，才勉強擠上房價上漲的列車。

中國人未來的錢都被套牢。數據不說謊：2015年居民新增貸款3.87萬億，佔當年全部貸款的33%；2016年新增居民貸款6.33萬億，佔總貸款的50.04%；2017年的增幅雖然有所下滑，但也創下了7.13萬億的新高，佔比高達52.7%。

2006年，中國居民負債收入比還只有18.5%，2018年已經高達77.1%。

而與此同時，中國居民的可支配收入在過去10年又並沒有顯著增加。一邊是房價高漲、居民大幅加槓桿，一邊是可支配收入增長不力，結果是甚麽？

自然是過去十多年，中國居民的錢被大量鎖在樓市裏，越來越不敢消費。中國社會，正面臨40年來未有之變局。

如果說2008年的那場金融危機，中國是利用13億的「人口紅利」，同時借助改革開放後積蓄在民間的雄厚消費力渡過難關。那麼今日，中國內需不足，代表無法像2008年時那樣通過「閉關鎖國」配合4萬億經濟刺激度過經濟危機。而特朗普在這個時候發動貿易戰，對中國來說是凶多吉少的處境。中國的「大國崛起」之路會否止步於此，恐怕真的不好說。未知中國政府目前的「自信」來自何處？

許驥
自由撰稿人

許驥

上一則
上一則
世道人生：他們都是胡鞍鋼 (李怡)

下一則
下一則
將軍跋扈噪香江 (古德明)

吹水既野靠既唔係自信，係面皮夠厚